<resources>
    <string name="app_name">দ্বীন</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="oboarding_next">Next</string>
    <string name="onboarding_arabic_lang">العربية</string>
    <string name="oboarding_bangla_lang">বাংলা</string>
    <string name="oboarding_location_txt">Location: Off</string>
    <string name="onboarding_location_hint">Turn on location to get accurate information</string>
    <string name="onboarding_location_titile">Location</string>
    <string name="onboarding_language_title">Language (ভাষা)</string>
    <string name="onboarding_language_select_hint">Select preferred language</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="bangla">বাংলা</string>
    <string name="arabic">العربية</string>
    <string name="select_location_option_name_onboarding">Select location</string>
    <string name="favorite_features_title">Favorite Features</string>
    <string name="onboarding_fav_menu_hint">Choose the favorite feature</string>
    <string name="login_welcome_txt">Welcome to \n<b>Deen Islam</b></string>
    <string name="mobile_number">Mobile number</string>
    <string name="password">Password</string>
    <string name="sign_in">Sign in</string>
    <string name="remember">Remember</string>
    <string name="forgot_password">Forgot Password?</string>
    <string name="create_an_account">Create an account</string>
    <string name="privacy_policy_txt_login"><![CDATA[T&C • Privacy policy]]></string>
    <string name="assalamu_alaikum">Assalamu Alaikum</string>
    <string name="sign_in_to_your_account">Sign in to your account</string>
    <string name="ok_cap">OK</string>
    <string name="default_image">default_image</string>
    <string name="enter_country_name">Enter country name</string>
    <string name="more">More</string>
    <string name="prayer_times">নামাজের সময়সূচী</string>
    <string name="daily_dua">দোয়া</string>
    <string name="al_quran">আল কুরআন</string>
    <string name="home">Home</string>
    <string name="oops_no_internet">কোন ইন্টারনেট নেই</string>
    <string name="no_internet_warning">আপনার WiFi সংযোগ বা মোবাইল ডাটা পরীক্ষা করুন এবং আবার চেষ্টা করুন</string>
    <string name="try_again">আবার চেষ্টা করুন</string>
    <string name="sura">সূরা</string>
    <string name="juz">পারা</string>
    <string name="my_quran">My Quran</string>
    <string name="continue_reading">Continue reading</string>
    <string name="empty_place">ফাঁকা জায়গা</string>
    <string name="no_data_msg">কোন বিষয়বস্তু নেই, বিষয়বস্তু এখানে যোগ করা হবে, ইনশাআল্লাহ</string>
    <string name="download">Download</string>
    <string name="snooze">Snooze</string>
    <string name="search">অনুসন্ধান করুন</string>

    <!--Counting-->
    <string name="count1">০১</string>
    <string name="count2">০২</string>
    <string name="count3">০৩</string>
    <string name="count4">০৪</string>
    <string name="count5">০৫</string>
    <string name="count6">০৬</string>
    <string name="count7">০৭</string>

    <!--Zakat Calculator Nisab-->
    <string name="zakat_calculator_nisab_step1">আপনার স্থানীয় মুদ্রায় নিসাবের মান লিখুন। শরিয়া আইন অনুসারে, নিসাব হল একজন ব্যক্তির কাছে যাকাত দিতে বাধ্য হওয়ার জন্য এক বছরের বেশি সময় ধরে থাকা ন্যূনতম পরিমাণ। আপনি স্বর্ণ বা রৌপ্য মূল্যের পরিপ্রেক্ষিতে নিসাব গণনা করতে পারেন। রৌপ্যের জন্য, আদর্শ নিসাব হল ২১ আউন্স রৌপ্য (৬১২.৩৬ গ্রাম) বা এর সমতুল্য নগদ। সোনার জন্য, আদর্শ নিসাব হল ৩ আউন্স সোনা (৮৭.৪৮ গ্রাম) বা এর নগদ সমতুল্য। (দ্রষ্টব্য: আপনার স্থানীয় মুদ্রায় সোনা ও রূপার মান পরীক্ষা করুন</string>
    <string name="zakat_calculator_nisab_step2">পরবর্তী ধাপে, আপনার কাছে এক বছরেরও বেশি সময় ধরে থাকা স্বর্ণ ও রৌপ্যের পরিমাণ এবং আপনার স্থানীয় মুদ্রায় প্রতি ১০ গ্রাম এর মূল্য যোগ করুন। আপনার কাছে থাকা সোনার প্রতিটি প্রকার (ক্যারেটে) আলাদাভাবে যোগ করতে হবে কারণ তাদের মান আলাদা।</string>
    <string name="zakat_calculator_nisab_step3">এই ধাপে, আপনার দখলে থাকা নগদ, সম্পত্তি এবং স্টকগুলির মূল্য এক বছরেরও বেশি সময়ের জন্য যুক্ত করুন কারণ তাদের উপরও যাকাত প্রযোজ্য।</string>
    <string name="zakat_calculator_nisab_step4">এই চূড়ান্ত ধাপে, আপনাকে আপনার ঋণ এবং দায়, আপনার উপর বকেয়া পেমেন্ট এবং আপনাকে যে ঋণ দিতে হবে তা যোগ করতে হবে। এই পরিমাণগুলি আপনার সম্পদ/সম্পত্তি থেকে বিয়োগ করা হয় চূড়ান্ত গণনায় আপনার উপর যাকাত ফরয নির্ধারণ করতে।</string>
    <string name="zakat_calculator_nisab_step5">উপরের ধাপগুলি শেষ করার পরে, একটি সারাংশ প্রদর্শিত হবে যা আপনাকে দেখাবে আপনি যাকাত দেওয়ার যোগ্য কিনা এবং যদি আপনি যাকাত দেয়ার যোগ্য হন তবে আপনাকে  যাকাত দিতে হবে। প্রদেয় যাকাত হল আপনার সামগ্রিক সম্পদের উপর ২.৫%। আপনি আপনার প্রদেয়  যাকাত আপনার কাছে রেকর্ড রাখার জন্য সংরক্ষণ করতে পারবেন।</string>
    <string name="zakah_home_faq1_title">যাকাত কি?</string>
    <string name="zakah_home_faq1_content">(আরবি: زكاة‌‎ zakāt, "যা পরিশুদ্ধ করে") হলো ইসলাম ধর্মের পঞ্চস্তম্ভের একটি। প্রত্যেক স্বাধীন, পূর্ণবয়স্ক মুসলমান নর-নারীকে প্রতি বছর স্বীয় আয় ও সম্পত্তির একটি নির্দিষ্ট অংশ, যদি তা ইসলামী শরিয়ত নির্ধারিত সীমা (নিসাব পরিমাণ) অতিক্রম করে তবে, গরীব-দুঃস্থদের মধ্যে বিতরণের নিয়মকে যাকাত বলা হয়। সাধারণত নির্ধারিত সীমাতিক্রমকারী সম্পত্তির ২.৫ শতাংশ (২.৫%) বা (১/৪০) অংশ বছর শেষে বিতরণ করতে হয়।\n\nইসলামের পঞ্চস্তম্ভের মধ্যে হজ্জ্ব এবং যাকাতই শুধুমাত্র শর্তসাপেক্ষ যে, তা সম্পদশালীদের জন্য ফরয বা আবশ্যিক হয়। উল্লেখ্য, নিসাব পরিমাণ হলেই যাকাত কোনো ব্যক্তির উপর ওয়াজিব হয় এবং তখন তার উপর \'যাকাত\' নামক ফরয বর্তায়; অর্থাৎ যাকাত আদায় করা ফরয। পবিত্র ধর্মগ্রন্থ কোরআনে "যাকাত" শব্দের উল্লেখ এসেছে ৩২ বার।কুরআনে নামাজের পরেই সবচেয়ে বেশি গুরুত্ব পূর্ন বিষয় হিসাবে উল্লেখ এই যাকাত।</string>
    <string name="zakah_home_faq2_title">নিসাব কি?</string>
    <string name="zakah_home_faq2_content">নিসাব (نصاب الزكوة)আরবি শব্দ। ইসলামী শরিয়তের পারিভাষায় যাকাতের নিসাব হলো যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য নির্ধারিত পরিমাণ সম্পদ। নিসাবের বিবরণ- যেই পরিমাণ সম্পদ হলে যাকাত ফরজ হবে তাকে নিসাব বলে।\n\n০১. স্বর্ণের ক্ষেত্রে যাকাতের নিসাব হল বিশ মিসকাল, আধুনিক হিসাবে সাড়ে সাত ভরি (মুসান্নাফে আব্দুর রাযযাক হাদীস ৭০৭৭,৭১০৪)।\n\n০২. রূপার ক্ষেত্রে নিসাব হল দুইশত দেরহাম। (সহীহ বুখারী, হাদীস ১৪৪৭, সহীহ মুসলিম, হাদীস ৯৭৯) আধুনিক হিসাবে সাড়ে বায়ান্ন তোলা। এ পরিমান সোনা রূপা থাকলে যাকাত দিতে হবে।\n\n০৩. প্রয়োজনের উদ্ধৃত্ত টাকা-পয়সা বা বানিজ্য দ্রব্যের মুল্য যদি সাড়ে বায়ান্ন তোলা রূপার সমপরিমাণ হয় তাহলে যাকাতের নেসাব পূর্ণ হয়েছে বলে ধরা হবে এবং এর যাকাত দিতে হবে (মুসান্নাফে ইবনে আবী শায়বা হাদীস ৯৯৩৭)।\n\n০৪. যদি সোনা- রূপা, টাকা-পয়সা, কিংবা বাণিজ্য দ্রব্য এগুলোর পৃথকভাবে নেসাব পরিমান না থাকে, কিন্তু এসবের একাধিক সামগ্রী এ পরিমান রয়েছে যা একত্র করলে সাড়ে বায়ান্ন তোলা রূপার সমমূল্য বা তার চেয়ে বেশি হয় তাহলে এক্ষেত্রে সকল সম্পদ হিসাব করে যাকাত দিতে হবে (মুসান্নাফে আব্দুর রাযযাক, হাদীস ৭০৬৬,৭০৮১)।\n\n০৫. নিসাবের অতিরিক্ত সোনা-রূপা, টাকা-পয়সা ও বাণিজ্য পণ্যের যাকাত আনুপাতিক হারে দিতে হবে। (মুসান্নাফে ইবনে আবী শায়বা হাদীস, ৬/৩৯০)\n\n০৬. কারো কাছে সোনা-রূপা, টাকা-পয়সা কিংবা বাণিজ্য দ্রব্য পৃথকভাবে বা সম্মিলিতভাবে নিসাব পরিমান ছিল, বছরের মাঝে এ জাতীয় আরো কিছু সম্পদ কোন সুত্রে পাওয়া গেল। এ ক্ষেত্রে নতুন পাওয়া সম্পদ পুরাতন সম্পদের সাথে যোগ হবে এবং পুরাতন সম্পদের বছর পর সমুদয় সম্পদের যাকাত দিতে হবে। বছরের মাঝে যা যোগ হয়েছে তার জন্য পৃথক বছর পূর্ণ হওয়া লাগবেনা । (মুসান্নাফে আব্দুর রাযযাক হাদীস ৬৮৭২, ৭০৪০, ৭০৪৪)\n\n০৭.  বছরের শুরু ও শেষে নেসাব পূর্ণ থাকলে যাকাত আদায় করতে হবে। মাঝে নিসাব কমে যাওয়া ধর্তব্য নয়। অবশ্যই বছরের মাঝে সম্পূর্ণ সম্পদ নষ্ট হয়ে যাওয়ার পর পুনরায় যদি নিসাব পরিমান সম্পদের মালিক হয় তাহলে ঐ সময় থেকে নতুন করে বছরের হিসাব আরম্ভ হবে। এক বছর পূর্ণ হওয়ার পর যাকাত আদায় করতে হবে।</string>
    <string name="zakah_home_faq3_title">যাকাত ফরজ হওয়ার শর্ত কি?</string>
    <string name="zakah_home_faq3_content">কোন ব্যক্তির ওপর ইবাদত ফরজ হওয়ার জন্য কিছু শর্ত থাকে। যাকাত ফরজ হওয়ার জন্যও কিছু শর্ত আছে। এগুলোর মধ্যে কিছু শর্ত ব্যক্তির সঙ্গে সম্পর্কিত। আবার যাকাত আর্থিক ইবাদত হওয়ায় সম্পদের সঙ্গে সম্পর্কিত কিছু শর্তও আছে। শর্তগুলো হলো-\n\nমুসলিম হওয়া : যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য প্রথম শর্ত হলো মুসলিম হওয়া। যাকাত মুসলিমদের ওপর এক প্রকারের ইবাদত বিধায় তা অমুসলিমদের জন্য ফরজ হওয়ার বিষয়টি অপ্রাসঙ্গিক।\n\nবালিগ বা প্রাপ্তবয়স্ক হওয়া : শাফি’ঈ, মালিকী ও হাম্বলী মাযহাব মতে, সম্পদশালী শিশুর ওপর যাকাত ফরজ হবে। তার সম্পদ হতে তার ওয়ালী বা দায়িত্বপ্রাপ্ত অভিভাবক যাকাত আদায় করবেন। হানাফী মাযহাব মতে, প্রাপ্তবয়স্ক হওয়ার পূর্বে শিশুর সম্পদে যাকাত নেই। শিশুর সম্পদে যাকাত ফরজ না হওয়ার পক্ষে তাদের দলিল হলো রাসূলুল্লাহ (সা.) বলেছেন, ‘তিন প্রকারের মানুষের ওপর হতে তাকলীফের কলম তুলে নেয়া হয়েছে- পাগল, যতক্ষণ না তার জ্ঞান ফিরে আসে; ঘুমন্ত ব্যক্তি যতক্ষণ না সে জাগ্রত হয় এবং শিশু যতক্ষণ না সে প্রাপ্তবয়স্ক হয়’  (জামে আত তিরমিযী)। তাছাড়া যাকাত এক প্রকারের ইবাদত বিধায় শিশুর ওপর তা ফরজ হবে না, যেমন সালাত ও রোযা শিশুর ওপর ফরজ হয় না (আল-কাসানী)। তবে অধিকাংশ আলেমদের মতে শিশুদের যাকাত পরিশোধ করাই অধিকতর দলিলসম্মত।\n\nবিবেক-বুদ্ধিসম্পন্ন হওয়া : হানাফী মাযহাব মতে, যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য বুদ্ধিসম্পন্ন হওয়ার শর্ত রয়েছে। তাই পাগলের ওপর যাকাত ফরজ নয়। যুক্তি হিসেবে তাঁরা তিন প্রকারের ব্যক্তির ওপর তাখলীফের কলম তুলে নেয়ার হাদীসটি  উল্লেখ করেন। অন্যান্য মাযহাব মতে, পাগলের ওপর যাকাত ফরজ হবে, তার পক্ষ হতে দায়িত্বপ্রাপ্ত অভিভাবক যাকাত আদায় করবেন।\n\nস্বাধীন ব্যক্তি হওয়া : যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য সম্পদের মালিকের স্বাধীন হওয়া অন্যতম শর্ত। এ কারণে দাসের ওপর যাকাত ফরজ নয়। বস্তুতপক্ষে দাস কোনো সম্পদের মালিক নয়, তার সব সম্পদের মালিক তার মনিব। তাই তার ওপর যাকাত ফরজ হওয়ার কোন প্রশ্ন নেই।\n\nনিসাব পরিমাণ সম্পদ থাকা : যাকাত ফরজ হওয়ার অন্যতম শর্ত হলো নিসাব পরিমাণ সম্পদ থাকা। শরীয়াহ কর্তৃক নির্ধারিত একটি নির্দিষ্ট পরিমাণ সম্পদকে নিসাব বলে। যে পরিমাণ সম্পদ থাকলে যাকাত ফরজ হয়। এ সম্পদগুলো হলো নগদ বা ব্যবসায় বিনিয়োগকৃত টাকা, স্বর্ণ, রৌপ্য, শস্য ও প্রাণী।\n\nসম্পদের ওপর পূর্ণ মালিকানা : যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য সম্পদের ওপর মালিকানা ও পূর্ণাঙ্গ দখল থাকতে হবে এবং সম্পদ ব্যবহারের নিরঙ্কুশ ক্ষমতার অধিকারী হতে হবে, অন্যথায় যাকাত ফরজ হবে না। যেমন জনকল্যাণে ওয়াকফকৃত সম্পদে যাকাত নেই। তবে কোন নির্দিষ্ট ব্যক্তির জন্য ওয়াকফ করা হলে তার যাকাত দিতে হবে।\n\nযৌথ মালিকানাভুক্ত সম্পত্তির যাকাত : কোন সম্পদের দুই বা ততোধিক মালিক থাকলে প্রত্যেকে নিজ নিজ অংশের যাকাত দেবেন। যদি প্রত্যেক মালিকের অংশ আলাদাভাবে নিসাব পরিমাণ না হয় তাহলে কাউকে যাকাত দিতে হবে না। যদি কারো অংশ নিসাব পরিমাণ হয় তবে তাকে যাকাত দিতে হবে।\n\nহারাম সম্পদের যাকাত : চুরি, ডাকাত, সুদ, ঘুষ, ছিনতাই, রাহাজানি, অবৈধ ব্যবসা ইত্যাদি অবৈধ উপায়ে অর্জিত সম্পদ হারাম বা অবৈধ সম্পদ বলে গণ্য। হারাম পন্থায় উপার্জনকারী ব্যক্তি ওই সম্পদের মালিক নয়। অতএব, তা খরচের অধিকারও তার নেই। যাকাত প্রদানও এক ধরনের খরচ।\n\nসম্পদ বর্ধনযোগ্য হওয়া : যাকাত ফরজ হওয়ার অন্যতম উদ্দেশ্য হলো দরিদ্রকে সহযোগিতা এবং তার প্রতি সহানুভূতি প্রকাশ করা। কিন্তু নিশ্চয়ই আল্লাহ চান না যে, যাকাত আদায় করে ধনী ব্যক্তি দরিদ্র হয়ে যাক। সম্পদ যদি বর্ধনশীল না হয় এবং তা হতে বছরের পর বছর যাকাত আদায় করা হতে থাকে, তাহলে ধনী ব্যক্তি এক সময় দরিদ্র্য হয়ে যাবে। তাই যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য সম্পদ বর্ধনশীল হওয়া অপরিহার্য।\n\nসম্পদ একবছর অধিকারে থাকা : কোন সম্পদ যদি এক বছরের কম সময়ে হাতে থাকে, তবে তার ওপর যাকাত ফরজ হবে না। এ শর্তটি নগদ অর্থ, স্বর্ণ-রৌপ্য, চতুষ্পদ জন্তু ও ব্যবসায়িক পণ্যের যাকাতের ক্ষেত্রে প্রযোজ্য। রাসূলুল্লাহ (সা.) বলেছেন, ‘একবছর পূর্ণ হওয়ার পূর্বে কোন সম্পদে যাকাত নেই’। (সুনানে আবু দাউদ)\n\nসম্পদ মৌলিক প্রয়োজনের অতিরিক্ত হওয়া: হানাফী মাযহাবের আলিমগণ যাকাত ফরজ হওয়ার জন্য অতিরিক্ত একটি শর্তারোপ করেন, সেটি হলো যাকাতযোগ্য সম্পদ মৌলিক প্রয়োজনের অতিরিক্ত হওয়া। তাই নিত্যপ্রয়োজনীয় সম্পদের ওপর যাকাত ফরজ হয় না। যে ব্যক্তির মৌলিক প্রয়োজনের অতিরিক্ত সম্পদ নেই তাকে ধনী বলা যায় না। আর যাকাত ফরজ করা হয়েছে ধনীদের ওপর। রাসূলুল্লাহ (সা.) যাকাত সংগ্রহ ও বণ্টনের বিষয়ে নির্দেশনা দিয়ে মু’আয (রা.)কে বলেছিলেন, ‘এটি ধনীদের কাছ থেকে আদায় করে দরিদ্রদের মাঝে বণ্টন করতে হবে।’ (সহীহ আল বুখারী)\n\nঋণমুক্ত হওয়া : ঋণগ্রস্ত ব্যক্তির সম্পদের প্রথম হকদার হলো পাওনাদার। তাই প্রথমে ঋণ আদায় করতে হবে। অবশিষ্ট সম্পদ নিসাব পরিমাণ হলে যাকাত দিতে হবে। রাসূলুল্লাহ (সা.) বলেছেন, ‘কারো ওপর ঋণ থাকলে সে যেন প্রথমে তা শোধ করে, তারপর বাকি সম্পদের যাকাত আদায় করবে।’ (মুয়াত্তা)\n\nমৃত ব্যক্তির যাকাত : কোনো ব্যক্তির ওপর যাকাত ফরজ হয়েছে কিন্তু তিনি তা আদায় না করে মৃত্যুবরণ করেছেন, তাহলে তার রেখে যাওয়া সম্পদ হতে ওয়ারিশগণ বা সম্পদের তত্ত্বাবধায়ক যাকাত আদায় করবেন।\n\nবহির্বিশ্বে রক্ষিত সম্পদের যাকাত : কারো সম্পদ যদি বিদেশের ব্যাংকে থাকে কিংবা কেউ যদি বিদেশে ব্যবসা করেন এবং ওই সম্পদের ওপর যাকাত ফরজ হয়, তবে তাকে যাকাত আদায় করতে হবে। বিদেশে শরীয়াহ নির্ধারিত খাতে যাকাত বণ্টন করার সুযোগ থাকলে তিনি সেখানে বণ্টন করতে পারবেন, অন্যথায় নিজ দেশে যাকাত আদায় করবেন।\n\nকয়েদি বা সাজাপ্রাপ্ত আসামীর যাকাত : কারাদণ্ড বা বন্দিদশা যাকাত রহিত করে না। কারাবন্দী সে হাজতি হোক বা সাজাপ্রাপ্ত হোক নিসাব পরিমাণ সম্পদের মালিক হলে তাকে যাকাত দিতে হবে। তার পক্ষ হতে তার পরিবারের সদস্য বা তার সম্পদের তত্ত্বাবধায়ক যাকাত আদায় করবেন। যদি তা না হয় মুক্তিলাভের পর পূর্বের বছরগুলোর যাকাত তাকে হিসাব করে আদায় করতে হবে।\n\nমুসাফিরের যাকাত : সফরের কারণেও যাকাতের বিধান রহিত হয় না। মুসাফির ব্যক্তি (সফরকারী ব্যক্তি) যদি নিজ দেশে নিসাব পরিমাণ সম্পদের মালিক হন তাহলে ওই সম্পদের যাকাত দিতে হবে। এটা সত্য যে, সম্পদশালী মুসাফিরও যদি বিদেশে বিপদগ্রস্ত হন তাহলে তিনি যাকাত গ্রহণ করতে পারেন। তাই বলে এ বিধানের বলে দেশে রক্ষিত সম্পদের ওপর যাকাতের আবশ্যকতা রহিত হয় না।</string>
    <string name="zakah_home_faq4_title">যাকাত বন্টনের নির্ধারিত খাত  যাকাত</string>
    <string name="zakah_home_faq4_content">যাকাত বন্টনের নির্ধারিত ৮টি খাতের বিবরণ :\n\nপ্রথম খাত : ফকির- ফকির হলো সেই ব্যক্তি যার নিসাব পরিমাণ সম্পদ নেই। যে ব্যক্তি রিক্তহস্ত, অভাব মেটানোর যোগ্য সম্পদ নেই, ভিক্ষুক হোক বা না হোক, এরাই ফকির। যেসব স্বল্প সামর্থ্যের দরিদ্র মুসলমান যথাসাধ্য চেষ্ট করা সত্ত্বেও বা দৈহিক অক্ষমতাহেতু প্রাত্যহিক ন্যায়সঙ্গত প্রয়োজনটুকু মেটাতে পারে না, তারাই ফকির। কারো মতে যার কাছে একবেলা বা একদিনের খাবার আছে সে ফকীর।\n\nদ্বিতীয় খাত : মিসকীন - মিসকীন সেই ব্যক্তি যার কিছুই নেই, যার কাছে একবেলা খাবারও নেই। যেসব লোকের অবস্থা এমন খারাপ যে, পরের নিকট সওয়াল করতে বাধ্য হয়, নিজের পেটের আহারও যারা যোগাতে পারে না, তারা মিসকীন । মিসকীন হলো যার কিছুই নেই, সুতরাং যার কাছে প্রয়োজনের অতিরিক্ত নিসাব পরিমাণ অর্থ সম্পদ নেই, তাকে যাকাত দেয়া যাবে এবং সেও নিতে পারবে। তবে লক্ষ্য রাখতে হবে, ফকির বা মিসকীন যাকেই জাকাত দেয়া হবে, সে যেন মুসলমান হয় এবং প্রয়োজনের অতিরিক্ত নিসাব পরিমাণ সম্পদের মালিক না হয়।\n\nতৃতীয় খাত : আমেলীন- ইসলামি সরকারের পক্ষে লোকদের কাছ থেকে যাকাত, উসর প্রভৃতি আদায় করে বায়তুল মালে জমা প্রদান, সংরক্ষণ ও বন্টনের কার্যে নিয়োজিত ব্যক্তিবর্গ। এদের পারিশ্রমিক যাকাতের খাত থেকেই আদায় করা যাবে। কোরআনে বর্ণিত আটটি খাতের মধ্যে এ একটি খাতই এমন, যেখানে সংগৃহীত যাকাতের অর্থ থেকেই পারিশ্রমিক দেয়া হয়। এ খাতের বৈশিষ্ট্য হলো এতে ফকীর বা মিসকীন হওয়া শর্ত নয়। পক্ষান্তরে, অবশিষ্ট ৫টি খাতে দরিদ্র ও অভাবগ্রস্থ দূরীকরণে যাকাত আদায় শর্ত।\n\nচতুর্থ খাত : মুমু\'আল্লাফাতুল কুলুব (চিত্ত জয় করার জন্য)- নতুন মুসলিম যার ঈমান এখনো পরিপক্ক হয়নি অথবা ইসলাম গ্রহণ করতে ইচ্ছুক অমুসলিম। যাদের চিত্ত (দ্বীন ইসলামের প্রতি আকর্ষণ করে) আকর্ষণ ও উৎসাহিত করণ আবশ্যকীয় মনে করে যাকাত দান করা হয়, যাতে তাদের ঈমান পরিপক্ক হয়। এ খাতের আওতায় দুঃস্থ নওমুসলিম ব্যক্তিদের যাকাত প্রদানের ব্যাপারে ফকিহরা অভিমত প্রদান করেছেন।\n\nপঞ্চম খাত : ক্রীতদাস/বন্দী মুক্তি- এ খাতে ক্রীতদাস-দাসী/বন্দী মুক্তির জন্য যাকাতের অর্থ ব্যয় করা যাবে। অন্যায়ভাবে কোনো নিঃস্ব ও অসহায় ব্যক্তি বন্দী হলে তাকেও মুক্ত করার জন্য যাকাতের অর্থ ব্যয় করা যাবে। বর্তমান সময়ে ক্রীতদাস প্রথা বিলুপ্ত  হওয়ায় এই খাতটি আর বিবেচ্য নয়।\n\nষষ্ঠ খাত : ঋণগ্রস্থ- এ ধরনের ব্যক্তিকে তার ঋণ মুক্তির জন্য যাকাত দেয়ার শর্ত হচ্ছে- সেই ঋণগ্রস্থের কাছে ঋণ পরিশোধ পরিমাণ সম্পদ না থাকা। আবার কোনো ইমাম এ শর্তারোপও করেছেন যে, সে ঋণ যেন কোনো অবৈধ কাজের জন্য- যেমন মদ কিংবা নাজায়েয প্রথা অনুষ্ঠান ইত্যাদির জন্য ব্যয় না করে।\n\nসপ্তম খাত : আল্লাহর পথে-  সম্বলহীন মুজাহিদের যুদ্ধাস্ত্র/সরঞ্জাম উপকরণ সংগ্রহ এবং নিঃস্ব ও অসহায় গরীব দ্বীনি শিক্ষারত শিক্ষার্থীকে এ খাত থেকে যাকাত প্রদান করা যাবে। এ ছাড়াও ইসলামের মাহাত্ম ও গৌরব প্রচার ও প্রসারের কাজে নিয়োজিত থাকার কারণে যারা জীবিকা অর্জনের  এবং যে আলিমগণ দ্বীনি শিক্ষাদানের কাজে ব্যাপৃত থাকায় জীবিকা অর্জনের অবসর পান না। তারা অসচ্ছল হলে সর্বসম্মতভাবে তাদেরকেও যাকাত দেয়া যাবে।\n\nঅষ্টম খাত : অসহায় মুসাফির- যে সমস্ত মুসাফির অর্থ কষ্টে নিপতিত তাদেরকে মৌলিক প্রয়োজন পুরণ হওয়ার মতো এবং বাড়ী ফিরে আসতে পারে এমন পরিমাণ অর্থ যাকাত থেকে প্রদান করা যায়।\n\nএক নজরে জাকাত আদায় না করার পরিণতি :\n\n০১. যাকাত না দেয়া প্রতিটি সম্পদের একটি আকৃতি হবে। যা আগুনে উত্তপ্ত করে ব্যক্তির শরীরে দাগিয়ে দেয়া হবে।\n\n০২. কোনো কোনো সম্পদ বিষাক্ত সাপে পরিণত হবে এবং যাকাত আদায়কারীকে দংশন করতে থাকবে।\n\n০৩. প্রাণী জাতীয় সম্পদসমূহ কোনটা শিং দিয়ে আঘাত করবে আবার কোনটা দাঁত দিয়ে কামড় দেবে।\n\nযাকাত আদায়ের বিবিধ উপকারিতা ও শিক্ষা :\n\n০১. গরীবের প্রযোজন পূর্ণ হয়।\n\n০২. অভিশপ্ত পুঁজিতন্ত্রের মূলোৎপাটন হয়।\n\n০৩. সম্পদ কুক্ষিগত করার মানসিকতাকে শেষ করে সমাজে অর্থনৈতিক ভারসাম্য সৃষ্টি হয়।\n\n০৪. মুসলমানদের সামগ্রিক শক্তি বৃদ্ধি পায়।\n\n০৫. দারিদ্র্য বিমোচনে কার্যকর পদক্ষেপ গ্রহণ করা।\n\n০৬. চুরি-ডাকাতি-চিনতাইসহ সবরকম অভাবজনিত অপরাধ মূলোৎটাটিত হয়।\n\n০৭. গরীব-ধনীর মাঝে সেতুবন্ধন সৃষ্টি হয়।\n\n০৮. সম্পদের বরকত ও কার্যকারিতা বৃদ্ধি পায়।\n\nরাসূলুল্লাহ (সা.) বলেন, যাকাতের সম্পদ কমে না। (সহিহ মুসলিম- হা : ৬৭৫৭, মা :, শা :, হা: ৬৯/২৫৮৮, জামি আত তিরমিযী-হা : ২০২৯, সহিহ)।\n\nঅথাৎ- হয়তো দৃশ্যত: সম্পদের পরিমাণ কমবে, কিন্তু আল্লাহ তায়ালা এই স্বল্প সম্পদের মাঝেই বেশি সম্পদের কার্যকারী ক্ষমতা দিয়ে দেবেন।\n\n০৯. সম্পদের পরিধি বৃদ্ধি পায়। কেননা সম্পদ যখন যাকাতের মাধ্যমে অভাবীদের মাঝে বন্টিত হয়, তখন এর উপকারিতার পরিধি বিস্তত হয়। আর যখন তা ধনীর পকেটে কুক্ষিগত থাকে, তখন এর উপকারিতার পরিধিও সংকীর্ণ হয়।\n\n১০. যাকাত প্রদানকারী দান ও দয়ার গুণে গুণান্বিত হয়।\n\n১১. অন্তরে অভাবীর প্রতি মায়া-মমতা সৃষ্টি হয়।\n\n১২. কৃপণতার ন্যায় অসৎ গুণ থেকে নিজেকে বিরত রাখা যায়। মহান রাব্বুল আলামিন আল্লাহ তায়ালা বলেন,\n\n‘তাদের সম্পদ থেকে যাকাত গ্রহণ করো; যেন তুমি সেগুলোকে এর মাধ্যমে পবিত্র ও বরকতময় করতে পার।’ (সূরা : আত তাওবাহ, আয়াত : ১০৩)।</string>

    <string name="languageTxt">ভাষা</string>
    <string name="setting_language_txt">বাংলা</string>

    <!--Billboard-->

    <string name="billboard_have_you_prayed">আপনি কি %1$s নামাজ পড়েছেন?</string>
    <string name="it_s_time_for">এখন সময়</string>
    <string name="billboard_next_prayer">পরবর্তী নামাজ: %1$s</string>
    <string name="billboard_all_prayers">সকল নামাজ</string>
    <string name="hadith">হাদিস</string>
    <string name="categories">ক্যাটাগরি</string>
    <string name="favorite">প্রিয় তালিকা</string>
    <string name="all_dua">সকল দোয়া</string>
    <string name="today_s">আজকের</string>
    <string name="zakat">যাকাত</string>
    <string name="digital_tasbeeh">তাসবীহ</string>
    <string name="qibla_compass">কম্পাস</string>
    <string name="islamic_name">ইসলামিক নাম</string>
    <string name="saved">সংরক্ষিত</string>
    <string name="learn_about_zakat">যাকাত সম্পর্কে জানুন</string>
    <string name="new_calculation">নতুন হিসাব</string>
    <string name="total_assets">মোট সম্পদ</string>
    <string name="zakat_payable">প্রদেয় যাকাত</string>
    <string name="pay_zakat">যাকাত প্রদান করুন</string>
    <string name="nisab">নিসাব</string>
    <string name="property">সম্পত্তি</string>
    <string name="liabilities">দায়</string>
    <string name="summery">সারসংক্ষেপ</string>
    <string name="choose_nisab">নিসাব বেছে নিন</string>
    <string name="gold">স্বর্ণ</string>
    <string name="silver">রূপা</string>
    <string name="bangladeshi_taka_bdt">বাংলাদেশী টাকা (BDT)</string>
    <string name="how_much_is_nisab_for_zakat_2023">২০২৩ সালের যাকাতের নিসাব কত</string>
    <string name="silver_the_value_of_612_36g_of_silver">রৌপ্য - ৬১২.৩৬ গ্রাম রূপার মূল্য</string>
    <string name="gold_the_value_of_87_48g_of_gold">স্বর্ণ - ৮৭.৪৮ গ্রাম স্বর্ণের মূল্য</string>
    <string name="how_to_calculate_zakat">যাকাত কিভাবে হিসাব করতে হয়</string>
    <string name="start_calculation">গণনা শুরু করুন</string>
    <string name="enter_the_amount_of_all_your_possessions_during_the_lunar_year">চন্দ্র বছরে আপনার সমস্ত সম্পত্তির পরিমাণ লিখুন:</string>
    <string name="calculate">হিসাব করুন</string>
    <string name="debts_amp_liabilities">ঋণ ও দায়</string>
    <string name="payable_zakat_2_5">প্রদেয় যাকাত (২.৫%)</string>
    <string name="save_the_calculation">হিসাব সংরক্ষণ করুন</string>
    <string name="donate_zakat">যাকাত দান করুন</string>
    <string name="target">জিকির</string>
    <string name="tasbeeh_today_s">আজকের:</string>
    <string name="tasbeeh_total">মোট:</string>
    <string name="none">অসীম</string>
    <string name="recent_counts">সাম্প্রতিক গণনা</string>
    <string name="no_recent_count_available">কোনো সাম্প্রতিক গণনা নেই</string>
    <string name="the_distance_from_kaaba_is_unknown">আপনার অবস্থান থেকে কাবার দূরত্ব জানা যায়নি</string>
    <string name="calibrate_your_phone">আপনার ফোন ক্যালিব্রেট করুন</string>
    <string name="tilt_and_move_your_phone_3_times_like_this">আপনার ফোনটি এভাবে ৩ বার কাত করুন এবং সরান:</string>
    <string name="compass_accuracy">কম্পাসের নির্ভুলতা:</string>
    <string name="done">সম্পন্ন</string>
    <string name="location">লোকেশন</string>
    <string name="recently_read">সম্প্রতি পড়েছেন</string>
    <string name="popular_sura">বহুল ব্যবহৃত সূরা</string>
    <string name="quran_popular_surah_ayat">%1$s %2$s আয়াত</string>
    <string name="quran_para_adapter_title">পারা %1$s</string>
    <string name="ruku">রুকু: --</string>
    <string name="theme">থিম</string>
    <string name="audio">অডিও</string>
    <string name="translation">অনুবাদ</string>
    <string name="auto_scroll">অটো স্ক্রল</string>
    <string name="auto_play_next">অটো প্লে নেক্সট</string>
    <string name="recitation">তিলাওয়াত</string>
    <string name="abdulbaset_abdulsamad">আব্দুল বাসেত আব্দুল সামাদ</string>
    <string name="font_size">ফন্ট সাইজ</string>
    <string name="font__a">এ-</string>
    <string name="font_a">এ+</string>
    <string name="arabic_font">আরবি ফন্ট</string>
    <string name="transliteration">অক্ষরীকরণ</string>
    <string name="translation_font_size">অনুবাদ ফন্ট সাইজ</string>
    <string name="default_txt">ডিফল্ট</string>
    <string name="translation_by">অনুবাদক</string>
    <string name="translation_language">অনুবাদের ভাষা</string>
    <string name="monthly_calendar">মাসিক ক্যালেন্ডার</string>
    <string name="uthmanic_script_hafs_regular">উৎমানিক স্ক্রিপ্ট হাফস রেগুলার</string>
    <string name="select_surah">সূরা নির্বাচন করুন</string>
    <string name="select_juz_para">পারা নির্বাচন করুন</string>
    <string name="search_surah">সূরা অনুসন্ধান করুন</string>
    <string name="other_prayers">অন্যান্য নামাজ</string>
    <string name="forbidden_time">নিষিদ্ধ সময়</string>
    <string name="prayer_calendar">নামাজ ক্যালেন্ডার</string>
    <string name="islamic_foundation_bangladesh">ইসলামিক ফাউন্ডেশন বাংলাদেশ</string>
    <string name="location_dhaka">স্থানঃ ঢাকা</string>
    <string name="prayer_calendar_date">%1$s এর ক্যালেন্ডার</string>
    <string name="date">তারিখ</string>
    <string name="fajr">ফজর</string>
    <string name="dhuhr">জোহর</string>
    <string name="asr">আসর</string>
    <string name="maghrib">মাগরিব</string>
    <string name="isha">এশা</string>
    <string name="cancel">বাতিল করুন</string>
    <string name="unfavorite">আনফেভারিট</string>
    <string name="want_to_unfavorite">আনফেভারিট করতে চান?</string>
    <string name="do_you_want_to_remove_this_favorite">আপনি কি প্রিয় তালিকা থেকে এটি সরাতে চান?</string>
    <string name="delete">ডিলিট করুন</string>
    <string name="want_to_delete">ডিলিট করতে চান?</string>
    <string name="do_you_want_to_remove_this_saved_history">আপনি কি এই সংরক্ষিত আইটেমটি সরাতে চান?</string>
    <string name="zakat_calculation">যাকাত হিসাব</string>
    <string name="step">ধাপ %1$s</string>
    <string name="debts">ঋণ</string>
    <string name="to_family">পরিবারের কাছে</string>
    <string name="to_others">অন্যদের</string>
    <string name="credit_card_payment">ক্রেডিট কার্ড পেমেন্ট</string>
    <string name="home_payment">হোম পেমেন্ট</string>
    <string name="car_payment">গাড়ী পেমেন্ট</string>
    <string name="business_payment">ব্যবসায়িক অর্থপ্রদান</string>
    <string name="cash_savings_bank">নগদ (সঞ্চয় ও ব্যাংক)</string>
    <string name="in_hands">হাতে আছে</string>
    <string name="in_bank_account">ব্যাংক একাউন্টে আছে</string>
    <string name="gold_silver_equivalent_amount">স্বর্ণ ও রৌপ্য (সমান পরিমাণ)</string>
    <string name="investment">বিনিয়োগ</string>
    <string name="stock_market">পুঁজিবাজার</string>
    <string name="other_investments">অন্যান্য বিনিয়োগ</string>
    <string name="property_value">সম্পদের মূল্য</string>
    <string name="house_rent">ঘর ভাড়া</string>
    <string name="business">ব্যবসা</string>
    <string name="cash_in_business">ব্যবসায় নগদ</string>
    <string name="product">পণ্য</string>
    <string name="agriculture">কৃষি</string>
    <string name="amount">পরিমাণ</string>
    <string name="others">অন্যান্য</string>
    <string name="pension">পেনশন</string>
    <string name="other_capital">অন্য মূলধন</string>
    <string name="update_the_calculation">হিসাব আপডেট করুন</string>
    <string name="tasbeeh_dhikir_count">জিকির %1$s</string>
    <string name="tasbeeh_dhikir_recent_list_counts">%1$s বার</string>
    <string name="tasbeeh_dhikir_recent_list_count">%1$s বার</string>
    <string name="notification_off">নোটিফিকেশন বন্ধ</string>
    <string name="in_app_notification">ইন-অ্যাপ নোটিফিকেশন</string>
    <string name="notification_sound">নোটিফিকেশনের শব্দ</string>
    <string name="sunrise">সূর্যোদয়</string>
    <string name="tahajjud">তাহাজ্জুদ</string>
    <string name="suhoor">সেহরি</string>
    <string name="ishraq">ইশরাক</string>
    <string name="iftaar">ইফতার</string>
    <string name="prayer_notification_title">নোটিফিকেশন - %1$s</string>
    <string name="do_you_want_to_delete_the_count">আপনি গণনা মুছে ফেলতে চান?</string>
    <string name="total">মোট</string>
    <string name="total_count">মোট গণনা</string>
    <string name="compass_location_txt">সময়: %1$s, অবস্থান: %2$s</string>
    <string name="location_permission">লোকেশন পারমিশন</string>
    <string name="dialog_location_permission_context">সঠিক বিষয়বস্তু দেখানোর জন্য লোকেশন পারমিশনের প্রয়োজন, অনুগ্রহ করে সেটিংস থেকে লোকেশন পারমিশন দিন</string>
    <string name="okay">ঠিক আছে</string>
    <string name="alert">নোটিশ</string>
    <string name="dialog_notification_context">নোটিফিকেশন পাওয়ার জন্য নোটিফিকেশনের অনুমতি প্রয়োজন</string>
    <string name="compass_distance_of_makka">কাবা থেকে দূরত্ব %1$s কিমি</string>
    <string name="compass_degree_txt">ভৌগলিক উত্তর থেকে %1$s</string>
    <string name="unreliable">অবিশ্বস্ত</string>
    <string name="low">কম</string>
    <string name="medium">মধ্যম</string>
    <string name="high">উচ্চ</string>
    <string name="hadith_collection_adapter_total">%1$s হাদিস</string>
    <string name="islamic_name_home_title">মুসলিম শিশুদের জন্য ইসলামিক নাম খুঁজুন</string>
    <string name="muslim_boys_names">ছেলেদের নাম</string>
    <string name="view_names">দেখুন</string>
    <string name="muslim_girls_names">মেয়েদের নাম</string>
    <string name="names">নাম সমূহ</string>
    <string name="view_muslim_girls_names">মেয়েদের নাম দেখুন</string>
    <string name="view_muslim_boys_names">ছেলেদের নাম দেখুন</string>
    <string name="see_all">সবগুলো দেখুন</string>
    <string name="read_the_full_hadith">সম্পূর্ণ হাদিস পড়ুন</string>
    <string name="calculate_zakat">যাকাত হিসাব করুন</string>
    <string name="count_tasbeeh">তাসবীহ গুনুন</string>
    <string name="read_the_full_surah">সম্পূর্ণ সূরা পড়ুন</string>
    <string name="hadith_chapter_available_count">%1$s থেকে %2$s</string>
    <string name="mishari_rashid_al_afasy">মিশারি রশিদ আল-আফসী</string>
    <string name="hadith_preview_pos">হাদিস-%1$s</string>
    <string name="setting">সেটিং</string>
    <string name="terms_of_use">ব্যবহারের শর্তাবলী</string>
    <string name="privacy_policy">গোপনীয়তা নীতি</string>
    <string name="deen_all_rights_reserved">© ২০২৩ দ্বীন। সমস্ত অধিকার সংরক্ষিত</string>
    <string name="deen_version">দ্বীন - v1.0.0</string>
    <string name="continue_txt">চালিয়ে যান</string>
    <string name="dhaka">ঢাকা</string>
    <string name="islamic">ইসলামিক</string>
    <string name="ask_user_to_enable_ptn">আপনি কি নামাজের নটিফিকেশন চালু করতে চান?</string>
    <string name="something_went_wrong_try_again">কোন ত্রুটি হয়েছে! আবার চেষ্টা কর</string>
    <string name="tasbeeh_count_reset_successfully">তাসবীহ গণনা সফলভাবে পুনরায় সেট করা হয়েছে</string>
    <string name="failed_to_set_prayer_track">নামাজের ট্র্যাক সেট করতে ব্যর্থ হয়েছে </string>
    <string name="failed_to_remove_favorite_item">প্রিয় আইটেম সরাতে ব্যর্থ হয়েছে</string>
    <string name="favorite_list_updated_successful">প্রিয় তালিকা সফলভাবে আপডেট করা হয়েছে</string>
    <string name="favorite_item_updated_successful">প্রিয় আইটেম সফলভাবে আপডেট করা হয়েছে</string>
    <string name="failed_to_add_favorite_name">প্রিয় নাম যোগ করতে ব্যর্থ হয়েছে</string>
    <string name="pt_notification_update_txt">%1$s নটিফিকেশন জন্য সেটিং আপডেট করা হয়েছে</string>
    <string name="pt_notification_expire_txt">%1$s নির্বাচিত তারিখের জন্য নামাজের অ্যালার্মের মেয়াদ শেষ হয়ে গেছে</string>
    <string name="notification_setting_update_failed">নটিফিকেশন সেটিং আপডেট ব্যর্থ হয়েছে!</string>
    <string name="request_processing">আপনার অনুরোধটি প্রক্রিয়াধীন করা হচ্ছে</string>
    <string name="failed_to_save_this_calculation">এই হিসাব সংরক্ষণ করতে ব্যর্থ হয়েছে৷</string>
    <string name="calculation_has_been_saved">হিসাব সংরক্ষণ করা হয়েছে</string>
    <string name="failed_to_update_this_calculation">এই গণনা আপডেট করতে ব্যর্থ হয়েছে</string>
    <string name="calculation_has_been_updated">হিসাব আপডেট করা হয়েছে</string>
    <string name="failed_to_delete_history">আপনার ডাটা মুছে ফেলতে ব্যর্থ হয়েছে৷</string>
    <string name="history_deleted_successful">আপনার ডাটা সফলভাবে মুছে ফেলা হয়েছে</string>

</resources>